\chapter{Service Connectors}

Según \cite{taylorSoftwareArchitectureFoundations2009}, la {\bf arquitectura de un sistema \textit{software}} es el conjunto de todas las decisiones de diseño principales que se toman durante la vida del sistema. No solo durante su concepción, si no también durante su desarrollo y posterior evolución. Son decisiones principales o importantes porque sientan las bases del desarrollo posterior. Serían el equivalente a los planos de construcción de un edificio.

La arquitectura afecta en todos los apartados del sistema: su estructura, la funcionalidad, la implementación... \textcolor{red}{Por tanto, es vital dedicar tiempo a idear un buen diseño.}

Estas decisiones normalmente se resumen en comparativas entre distintas alternativas, cada una de ellas con sus ventajas e inconvenientes. Con el paso del tiempo, y con el avance del desarrollo, estas decisiones comienzan a asentarse, y se vuelven más dificiles de cambiar o rectificar.

Pueden tomarse en base a distintos criterios. Entre ellos podemos destacar:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Requisitos del sistema:} a partir del dominio podemos deducir la funcionalidad a implementar, las restricciones que debemos respetar y otras propiedades que debe poseer el sistema.
        \item \textbf{Arquitectura actual:} las decisiones tomadas previamente también condicionan las decisiones para la evolución futura. Cuanto más avanza el desarrollo, más se asientan las decisiones previas, y más dificil es cambiar el rumbo.
        \item \textbf{Experiencia previa:} del desarrollo de otros sistemas en el pasado.
    \end{itemize}

Según el estándar IEEE 42010-2011 \cite{ieeeStandard420102011Systems2011}, la arquitectura de un sistema es "\textit{un conjunto de conceptos o propiedades fundamentales, personificadas por sus elementos, sus relaciones, y los principios que guían su diseño y evolución}". Por tanto, podemos modelarla usando tres elementos: \cite{perryFoundationsStudySoftware1992} 
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Elementos:} Son las piezas o conceptos fundamentales que componen el sistema. Describen \textit{qué} partes conforma el sistema.
        
        \item \textbf{Forma:} El conjunto de propiedades y relaciones entre los elementos o el entorno de operación. Describe \textit{cómo} está organizado el sistema. 
        
        \item \textbf{Justificación:} Razonamiento o motivación de las decisiones que se han tomado. Responden al \textit{por qué} algo se hace de determinada forma. Normalmente no pueden deducirse a partir de los elementos y la forma, por lo que es necesario describirlos.
    \end{itemize}

La arquitectura de un sistema puede contar con diferentes vistas, según aquel aspecto que deseemos resaltar. Por ejemplo, puede interesarnos más la interacción entre los componentes. O cosas por el estilo.

Durante el diseño, para lidiar con la complejidad que pudiera alcanzar el sistema, solemos recurrir a descomponerlos usando diseños modulares: sistemas compuestos por unidades de funcionalidad que tienen una función específica[1]. Estos elementos funcionales son los componentes. Dependiendo de las características de nuestro sistema, pueden tomar distintas formas: módulos dentro un mismo proceso, servicios distribuidos, etc.

Un componente de forma aislada no aporta mucho valor. Los componentes pueden llegar a trabajar conjuntamente para realizar tareas más complejas. Por tanto, un aspecto clave es la integración y la interacción entre ellos. \cite{mehtaTaxonomySoftwareConnectors2000}

Para diseñar los mecanismos de interacción entre componentes, podemos recurrir a los service connectors (conectores de servicio). Sirven para diseñar y razonar sobre la comunicación entre un cliente y un servicio. Abstraen al cliente de la lógica para establecer la conexión, el protocolo de comunicación, formato de los mensajes, etc. 